# Домашнее задание к занятию "3.3. Операционные системы, лекция 2" #
> 1. На лекции мы познакомились с node_exporter. В демонстрации его исполняемый файл запускался в background. Этого достаточно для демо, но не для настоящей production-системы, где процессы должны находиться под внешним управлением. Используя знания из лекции по systemd, создайте самостоятельно простой unit-файл для node_exporter:
        поместите его в автозагрузку,
        предусмотрите возможность добавления опций к запускаемому процессу через внешний файл (посмотрите, например, на systemctl cat cron),
        удостоверьтесь, что с помощью systemctl процесс корректно стартует, завершается, а после перезагрузки автоматически поднимается.

Создаём файл по адресу /etc/sysconfig/node_exporter, со следующим содержимым:
```
[Unit]
Description=Node Exporter
After=network.target

[Service]
Type=simple
Restart=always
EnvironmentFile=/etc/sysconfig/node_exporter
ExecStart=/usr/bin/node_exporter $OPTIONS

[Install]
WantedBy=multi-user.target
```
Далее перечитываем директорию с юнит-файлами **systemctl daemon-reload**. Перед запуском сервиса необходимо проверить, что исполняемый файл лежит тут **/usr/bin/node_exporter** и файл конфигурации тут **/etc/sysconfig/node_exporter**. Запускаем сервис **systemctl start node_exporter** и добавляем сервис в автозагрузку при старте системы **systemctl enable node_exporter**.

Убеждаемся что нет ошибок **systemctl status node_exporter**.

Опционально, можно использовать в юнит файле следующие параметры:

```
User=node-exporter
Group=prometeus
```
В файле параметров необходимо указать опции запуска сервиса:

```
OPTIONS="--collector.cpu.guest"
```

> 2. Ознакомьтесь с опциями node_exporter и выводом /metrics по-умолчанию. Приведите несколько опций, которые вы бы выбрали для базового мониторинга хоста по CPU, памяти, диску и сети.

Большинство часто используемых при мониторинге опций, по-умолчанию включено.
**cpu, diskstats, filesystem, meminfo**

> 3. Установите в свою виртуальную машину Netdata. Воспользуйтесь готовыми пакетами для установки (sudo apt install -y netdata). После успешной установки:
>	* в конфигурационном файле /etc/netdata/netdata.conf в секции [web] замените значение с localhost на bind to = 0.0.0.0,
>	* добавьте в Vagrantfile проброс порта Netdata на свой локальный компьютер и сделайте vagrant reload:
>		config.vm.network "forwarded_port", guest: 19999, host: 19999
>
> После успешной перезагрузки в браузере на своем ПК (не в виртуальной машине) вы должны суметь зайти на localhost:19999. Ознакомьтесь с метриками, которые по умолчанию собираются Netdata и с комментариями, которые даны к этим метрикам.

Ознакомился.
> 4. Можно ли по выводу dmesg понять, осознает ли ОС, что загружена не на настоящем оборудовании, а на системе виртуализации?

Да, можно. В сообщениях dmesg будет присутствовать строка: **systemd[1]: Detected virtualization**

```
dmesg | grep virt
[    0.000000] Booting paravirtualized kernel on VMware hypervisor
[    1.701253] VMware vmxnet3 virtual NIC driver - version 1.4.14.0-k-NAPI
[    3.527113] systemd[1]: Detected virtualization vmware.
[   84.513293] systemd[1]: Detected virtualization vmware.
```
> 5. Как настроен sysctl fs.nr_open на системе по-умолчанию? Узнайте, что означает этот параметр. Какой другой существующий лимит не позволит достичь такого числа (ulimit --help)?

**sysctl fs.nr_open** показывает максимальное число открытых дескрипторов для ядра системы. В моём случае это **fs.nr_open = 1048576**

**ulimit -Sn** - меняет мягкий лимит (можно увеличить количество открытых дескрипторов) 

**ulimit -Hn** - меняет жесткий лимит, можно только уменьшить число открытых дескрипторов. Но максимальное число не может быть больше чем параметр **fs.nr_open**.

> 6. Запустите любой долгоживущий процесс (не ls, который отработает мгновенно, а, например, sleep 1h) в отдельном неймспейсе процессов; покажите, что ваш процесс работает под PID 1 через nsenter. Для простоты работайте в данном задании под root (sudo -i). Под обычным пользователем требуются дополнительные опции (--map-root-user) и т.д.

Запускаем в отдельном namespace:

**unshare -f --pid --mount-proc sleep 1h**

Проверяем:
```
root@bav01:/home/avb# ps
  PID TTY          TIME CMD
 1807 pts/0    00:00:00 sudo
 1821 pts/0    00:00:00 su
 1822 pts/0    00:00:00 bash
 2040 pts/0    00:00:00 sleep
 2041 pts/0    00:00:00 ps
```
Заходим в этот namespace:

**nsenter --target 2040 --pid --mount**

Проверяем:
```
root@bav01:/# ps
  PID TTY          TIME CMD
    1 pts/0    00:00:00 sleep
    2 pts/0    00:00:00 bash
   17 pts/0    00:00:00 ps
```
> 7. Найдите информацию о том, что такое :(){ :|:& };:. Запустите эту команду в своей виртуальной машине Vagrant с Ubuntu 20.04 (это важно, поведение в других ОС не проверялось). Некоторое время все будет "плохо", после чего (минуты) – ОС должна стабилизироваться. Вызов dmesg расскажет, какой механизм помог автоматической стабилизации. Как настроен этот механизм по-умолчанию, и как изменить число процессов, которое можно создать в сессии?

Отрабатывает этот механизм:
**fork rejected by pids controller in /user.slice/user-1000.slice/session-1.scope**
Механизм, похоже, работает так: Он исходит из максимального числа процессов в пользовательском окружении

```
ulimit -u
31649
```
И при привышении этого числа начинает убивать процессы.
Для изменения числа процессов в пользовательском окружении можно использовать **ulimit -u <количество процессов>**.